QCM - Administration Linux




Question 1: Quelle commande affiche le contenu d'un fichier texte dans le terminal ?


a) `cat`
b) `ls`
c) `mkdir`
d) `mv`


Question 2: Comment changer le mot de passe d'un utilisateur en tant qu'administrateur ?


a) `passwd`
b) `usermod`
c) `chpasswd`
d) `changeuser`


Question 3: Comment pouvez-vous afficher les fichiers cachés dans un répertoire en utilisant la commande `ls` ?


a) `ls -h`
b) `ls -l`
c) `ls -a`
d) `ls -s`


Question 4: Quelle commande permet de créer un lien symbolique vers un fichier ou un répertoire ?


a) `ln -s`
b) `symfile`
c) `link -s`
d) `mklink`


Question 5: Comment pouvez-vous rediriger la sortie standard (stdout) d'une commande vers un fichier ?


a) `>`
b) `<`
c) `|`
d) `&`


Question 6: Comment pouvez-vous tuer un processus en utilisant son numéro de processus (PID) ?


a) `kill`
b) `terminate`
c) `stop`
d) `endprocess`


Question 7: Quelle commande permet d'installer un nouveau logiciel à partir des dépôts sous Debian/Ubuntu ?


a) `install`
b) `yum`
c) `apt-get`
d) `pkg-install`


Question 8: Comment pouvez-vous créer une archive tar.gz à partir d'un répertoire ?


a) `tar -czvf archive.tar.gz /chemin/vers/repertoire`
b) `zip -r archive.zip /chemin/vers/repertoire`
c) `compress /chemin/vers/repertoire`
d) `gzip -t archive.tar.gz`


Question 9: Quelle commande vous permet de surveiller l'utilisation de la mémoire en temps réel ?


a) `top`
b) `memwatch`
c) `monitor-mem`
d) `check-memory`


Question 10: Comment renommez-vous un fichier en utilisant la commande `mv` ?


a) `mv nom_fichier nouveau_nom`
b) `rename nom_fichier nouveau_nom`
c) `mv fichier -nouveau_nom`
d) `mv nom_fichier /nouveau_nom`


Question 11: Quelle commande permet de lister tous les utilisateurs du système ?


a) `users`
b) `listusers`
c) `who`
d) `cat /etc/passwd`


Question 12: Comment copiez-vous un répertoire récursivement en conservant les attributs ?


a) `cp -a source destination`
b) `copy -r source destination`
c) `cp -r source -d destination`
d) `xcopy source destination`


Question 13: Comment pouvez-vous éditer le fichier `monfichier.txt` en utilisant l'éditeur de texte `nano` ?


a) `nano monfichier.txt`
b) `edit monfichier.txt`
c) `open monfichier.txt`
d) `vim monfichier.txt`








Question 14: Quelle commande permet d'afficher la liste des disques et partitions sur votre système ?


a) `partlist`
b) `disk -l`
c) `fdisk -l`
d) `showpartitions`


Question 15: Comment pouvez-vous ajouter un utilisateur à un groupe existant ?


a) `adduser utilisateur groupe`
b) `useradd -G groupe utilisateur`
c) `usermod -a -G groupe utilisateur`
d) `groupadd -u utilisateur groupe`


Question 16: Quelle commande permet de supprimer récursivement un répertoire et son contenu ?


a) `rmdir`
b) `rm -r`
c) `delete -r`
d) `del -r`


Question 17: Comment pouvez-vous rechercher un fichier dans tout le système de fichiers ?


a) `locate`
b) `search`
c) `find`
d) `grep`



Question 18: Comment rediriger la sortie d'une commande vers l'entrée d'une autre commande ?


a) `|`
b) `>`
c) `<`
d) `&`


Question 19: Comment pouvez-vous surveiller les journaux système en temps réel ?


a) `tail -f /var/log/syslog`
b) `watch /var/log/syslog`
c) `logs -t /var/log/syslog`
d) `syslog -f`


Question 20: Quelle commande permet de monter un système de fichiers externe ?


a) `mount`
b) `attach`
c) `link`
d) `fs-mount`

Question 21: Quel est le rôle principal de systemd dans un système Linux moderne ?

a) Gérer les tâches planifiées
b) Gérer les processus et les services
c) Gérer l'initialisation du système
d) Gérer les disques durs

Question 22: Quel est le rôle de Cron dans un système Linux ?

a) Gérer les processus au démarrage
b) Gérer les disques durs
c) Gérer les services système
d) Planifier des tâches périodiques

Question 23: Quel est le processus d'initialisation classique de Linux, connu sous le nom de « init » ?

a) initd
b) systemd
c) rc.local
d) initctl

Question 24: Quelle commande permet de planifier des tâches avec Cron en éditant la table Cron de l'utilisateur actuel ?

a) crontab -l
b) crontab -e
c) cronedit
d) cronjob

Question 25: Quel est le fichier de configuration principal de systemd qui décrit les unités de service ?

a) /etc/systemd/system.conf
b) /etc/systemd/init.d
c) /etc/systemd/system.target
d) /etc/systemd/systemd.conf

Question 26: Quelle commande permet de redémarrer le service SSH avec systemd ?

a) systemctl restart ssh
b) service restart ssh
c) systemctl ssh restart
d) systemctl restart sshd

Question 27: Comment peut-on activer un service pour qu'il démarre automatiquement au démarrage avec systemd ?

a) systemctl activate service-name
b) systemctl enable service-name
c) systemctl start service-name
d) systemctl autostart service-name

Question 28: Quelle est la première unité de systemd qui est exécutée au démarrage du système ?

a) network.target
b) init.target
c) systemd.target
d) default.target

Question 29: Quelle commande peut être utilisée pour afficher les informations de journalisation (logs) des services gérés par systemd ?

a) journalctl
b) syslog
c) systemd-log
d) logwatch

Question 30: Quelle est la différence fondamentale entre systemd et le système d'initialisation classique "init" de Linux ?

a) systemd est utilisé pour le démarrage, tandis qu'init gère les services.
b) systemd et init sont essentiellement identiques en termes de fonctionnalités.
c) systemd est un gestionnaire de système, tandis qu'init est uniquement responsable de l'initialisation.
d) init est un outil graphique, tandis que systemd est en ligne de commande.


Assurez-vous de répondre aux questions du QCM en fonction de vos connaissances.